Тонкая диэлектрическая пластина длиной стороны $L$ равномерно заряжена с поверхностной плотностью $\sigma>0$. В точку $\mathrm{A}$ смещенную в плоскости пластины на малое расстояние $r\ll L$ относительно её центра $\mathrm{O}$ под углом $\alpha=60^\circ$ к стороне квадрата помещают маленькую гладкую диэлектрическую шайбу массы $m$ с зарядом $q<0$. Шайбу опускают без начальной скорости. 
\begin{enumtask}
\item Определите величину и направление ускорения шайбы сразу после того, как её отпустили.
\item Через какое время впервые окажется на минимальном расстоянии от центра пластины?
\end{enumtask}
\answer{$a =\frac{\sqrt{2} r \sigma}{\pi \varepsilon_0 m L}$, 
$t=\frac{T}{4}=\sqrt{\frac{\pi^3 \varepsilon_0 m L}{2\sqrt{2}\sigma q}}$}